[DSE PHY] Energy level of atom

如果有一個atom
當中有2層既energy difference = 2E
一粒photon with energy 2E 打落去
粒photon會被absorb
咁算唔算係inelastic collision?

某名師CW SHAM話唔算，因為photon係no mass
唔當係collision

我睇joint-us suggested solution 佢就話算係inelastic collision

問題:

某名師題解

Joint-Us題解

真係慘，要玩文字遊戲
我覺得名師啱，因為真係唔係collision
同埋cw shum的確信得過，以前都係補佢

利申：dse phy 5**, bsc physics first hon, 但唔代表啱

就算當collision都唔係inelastic啦

信CW SHUM 啦
佢個個未必係啱 但一定係考評局答案

The explanation from CW Shum makes more sense.

考評局個choice冇(1) only

DSE既角度成日將d野扭曲所以佢個解釋可能都唔岩添

DSE應該都仲係將electron當係particle再mix少少quantize既concept

齋講電子仲可以用經典粒子圖像
但牽涉光子，既係零rest mass，又有湮滅創造，用經典力學角度去考慮怪怪地

dse係咁，奇奇怪怪
印象中好似有題electron既speed接近光速但佢計法又普普通通 1/2mv^2relativity既考慮都冇，心諗唔考慮不如唔好出哩題

要出就出低速啦

可能我記錯但真係好奇怪
不過巴唔係讀數? anhilation都識既

自學緊quantum, 所以一知半解扮識

有神快拜

乜係用mass去分辨係咪collision
我都唔知

btw 行緊既photon 應該carry momentum ga wor

係呀
所以dse只考慮非相對論情況咪奇奇怪怪囉

唔識答叫d dse 5**既人黎答算
唔知dse個rule係咩

睇第五段，似joint us 岩

DSE係咪教elastic= no KE lost之類？
如果係咪1同2都啱，問題係DSE有冇教photon momentum嗰啲式？

我都爬過好多文，都話photon可以做collision既
但而家睇到有兩個完全唔同既解答，想知邊個先岩
又或者邊個先岩DSE用

最大問題係關於photon嘅momentum
定義係同一般有mass嘅物體唔同
所以我諗視乎dse有冇講明點處理

下面呢兩條式算唔算？
wavelength = h/momentum
momentum = energy / light speed

諗返，photon嘅KE點define?

Dse 個課程內容冇詳細講
睇左兩本DSE TEXTBK都冇講
只係純粹講左photon can be absorbed
完全冇提及算唔算係collision
但sample paper 有出過 即係其實要知

下面dse應該冇

5g

睇錯題
修訂:1同2都係elastic

不如問下photon係QFT以外有冇PE

其實photon撞electron呢啲係咪做"scattering"?

下面係但係中學有冇教？
如果冇咁你係呢題最多用到energy conservation但係唔當佢hold你又唔夠資料計，成題變左唔知想點。

至少QFT入面都係叫scattering，但係概念同classical個隻好唔同。

hf?

如果單憑choice來睇
elastic collision
即係粒野冇lose KE 咁彈返轉頭 = 冇excitation
inelastic collision
即係粒野有lose KE 俾粒atom = 有excitation
考評局係想你揀（1）（2）都係正確既
即係佢係當photon absorbed = inelastic collision?

compton effect

(1) 點解係elastic?

我suppose兩粒electron都冇其他方法lose energy。
因為你諗下去到electron嗰個scale冇晒啲咩"heat lost to surrounding"乜乜物物，如果係由頭到尾個process都係e+e->e+e真正嘅e-e scattering，而energy冇得唔conserve，咁姐係冇KE lost.

加密柒左都無人覺

可以有KE lose而個lose去potential energy姐?姐係excite咗

哦係呀係inelastic照dse講法
因為根據dse講法要KE conserve,而part of KE lose to PE，ke唔conserve

不過樓上同我都唔係根據dse既講法討論
係討論緊哩個情況叫唔叫collision,而collision完個KE要點define姐，係大學level你可以唔洗理，你當係collision而有一part KE唔見左變左去excitation energy就ok,dse背左佢就算喇，你日後都唔會見到

ok
dse加油

我都明你講咩呀，都好合理
DSE Level可能同大學或者再高階啲物理有啲地方係有出入
始終dse 個syl 唔可以去得太深入 好多限制
只係兩年半既課程 好難太過尋根究底

但都多謝你既用心解答

總結番上面既人講既野，廢時搞到d dse雞好亂

按DSE講法, elastic collision係KE conserve only,淨係KE

所以條題目變左KE_a +KE_b = KE_a’ + KE_b’
a係orbital果粒, b係撞入去果粒，當有2E咁，佢assume撞完，果2E比曬electron A變佢既KE加PE，自己KE 0撚左，咁2E拆左d去PE,咁就唔conserve，KE_a + KE_b 唔等於 KE_a' 就inelastic

但大學level黎講，成件事就好奇怪，你睇到上面就算
photon同electron叫唔叫collision呢,其實會叫scattering，有個effect叫compton effect，講d野差不多，咁佢都係define做scattering而唔係collision,咁連collision都稱不上咁A自然唔理喇

不過你dse就是但喇當乜都係collision

overall黎講cw shum唔係好解釋for dse上面or joint us果本better

睇落本書個definition係elastic係淨係睇撞埋去個粒啲KE係咪一樣

本書講得唔好掛算喇背喇dse都無乜討論空間

係喎啱啱睇返qft書先發覺elastic既意思同classical mechanics唔同

其實你地都幾好笑
標題都打到明係dse phy
大家就應該就返人地既程度黎答啦
成班係到搬晒d out-c大學野出黎講
又Compton scattering又盛咁

全世界都知dse野 只係讀面個浸啦
唔撚通個小學生問你1+1點解等2?
你真係prove俾佢睇咩
求鳩其答佢1隻手指+1隻手指咪2隻手指 咪算囉
你地咁樣人地dse班友仲亂啦